% !TeX spellcheck = nl_NL
% LTeX: language=nl
% minimaal document met gebruik van HR-stijl
\newcommand{\myClass}{article}
\newcommand{\cursuscode}{HR-TABEL}
\newcommand{\titel}{Tabellen in de HR-style}
%\newcommand{\documenttype}{...}
%\newcommand{\huidigeversie}{1.0}
%\newcommand{\auteurs}
%	Naam 1\\
%   Naam 2
%}
\include{style_nl_NL}
\include{styleCode}

\newcommand{\listing}[2][]{%
	\floatlstinput[%
		style=lstyle,% 
		breakatwhitespace=true,%
		rangebeginprefix=\%>,%
		rangeendprefix=\%<,%
		linerange={#2-#2},%
	]{../main.tex}{#2}{\ifstrequal{#1}{}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:#2} gemaakt is.}{#1}}%
}

%>hr_tabelkopmulticolumn
\ExplSyntaxOn
\cs_new_protected:Nn \hr_tabelkopmulticolumn:n
{
	\seq_set_split:Nnn \l_tmpb_seq {&} {#1}
}
\ExplSyntaxOff
%<hr_tabelkopmulticolumn

%>tabelmulticolumn
\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \tabelmulticolumn {O{!htbp}mmmmm} 
{
	\begin{myTable}[#1]
		\IfSubStr{#1}{H}{\renewcommand{\arraystretch}{1.24}} {\renewcommand{\arraystretch}{1.36}}%
		\centering%
		\caption{#2}
		\label{tab:#3}
		\hr_tabelkopmulticolumn:n{#5}
		\begin{tabular}{|#4|}
			\arrayrulecolor{hrred} \hline
			\rowcolor{hrred}
			\seq_use:Nn \l_tmpb_seq {&} \\
			#6 \\\hline
		\end{tabular}%
	\end{myTable}
}
\ExplSyntaxOff
%<tabelmulticolumn

\begin{document}
\begin{llstShortInline}
	\tableofcontents
	
	\section*{Inleiding}
	Voor tabellen werd in eerdere versies van de HR-style de package |tabu|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/tabu}} gebruikt.
	Deze optie geeft echter problemen sinds de 2018 versie van |array|. De auteur van |array| schrijft op 11 mei 2018: \dquote{I have mailed the tabu author pointing out this incompatibility, so hopefully he'll update to match the latest \lcode{array}}. Op 14 juni 2018 voegt iemand daaraan toe: \dquote{Don't hold your breath}\footnote{
		\url{https://tex.stackexchange.com/questions/430973/tabu-m-column-vertical-alignment-not-working-after-package-updates}.
	}.
	
	Inmiddels zijn de voorheen met |tabu| gedefinieerde commando's vervangen door commando's die gebruik maken van |\tabular|\footnote{\url{http://joshua.smcvt.edu/latex2e/tabular.html}} en |tabularx|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/tabularx}}.
	
	\section{Commando's}
	Voor normale tabellen die gebruik maken van |tabular| kunnen de (aangepaste versies van de) al bestaande commando's:
	|\tabel|, |\tabelmaxpaginabreedgeschaald| en |\langetabel| gebruikt worden.
	
	In de oude tabel-commando's kon je kolommen uitvullen door de kolomspecificatie |X| te gebruiken.
	Als je de kolomspecificatie |X| gebruikt bij het nieuwe commando |\tabel|, dan krijg je de volgende foutmelding: Kolomspecificatie X wordt niet langer ondersteund door het commando |\tabel| gebruik |\tabelX|.
	Het commando's |\langetabel| geeft een soortgelijke foutmelding.
		
	Als je tabellen wilt maken waarbij de tekst in een kolom uitgevuld wordt, dan moet je gebruik maken van nieuwe commando's die gebaseerd zijn op |tabularx|. 
	Dit zijn de commando's:
	|\tabelX| en |\langetabelX|.

	Bij het gebruik van |\tabelX| en |\langetabelX| worden de regels verticaal aan de top van de regel uitgelijnd.
	Als je de regels verticaal uitgelijnd wilt hebben op het midden van de regel, dan moet je een van de commando's |\tabelXm| of |\langetabelXm| gebruiken.
	
	In een tabel moet je het de environment |itemizeintabel| gebruikten voor een opsomming in plaats van |itemize|.
	Als na de opsomming nog tekst volgt, dan moet je na de opsomming het commando |\vspace*{1.2\baselineskip}| gebruiken.
		
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabel}}{\textbackslash{}tabel}}
	Het commando |\tabel| heeft zes parameters waarvan de eerste optioneel is.
	De eerste parameter bevat de \squote{placement} argumenten voor de |table|-environment.
	De default waarde is |!htbp|.
	De tweede parameter is de titel van de tabel.
	De derde parameter is de suffix van het label, de labelnaam wordt {\lstllabel\code{tab:derde-argument}}.
	De vierde parameter is de kolomdefinitie voor de |tabular|- environment zoals gedefinieerd in de package |array|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/array}}.
	De vijfde parameter is de eerste rij van de tabel (de kop van de tabel) en de laatste parameter is de inhoud van de tabel.
	Kolommen worden gescheiden door het |&|-teken en rijen worden gescheiden door |\\|, zoals gebruikelijk in \LaTeX{}.
	Als je een regel wilt afbreken in een tabel, dan kun je het commando |\newline| gebruiken.
	
	De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld1} produceert \cref{tab:tabelvoorbeeld1}.
	
	%\clearpage
\listing{tabelvoorbeeld1}%
		
%>tabelvoorbeeld1
	\tabel{Zomaar een tabel.}{tabelvoorbeeld1}{lrr}{
		Getal & Decimaal & Hexadecimaal
	}{        
		een & 1 & 1 \\ 
		tien & 10 & A \\ 
		twintig & 20 & 14 \\ 
		tweehonderdvijfenvijftig & 255 & FF
	}
%<tabelvoorbeeld1
	
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabelmaxpaginabreedgeschaald}}{\textbackslash{}tabelmaxpaginabreedgeschaald}}
	Het commando |\tabelmaxpaginabreedgeschaald| heeft exact dezelfde parameters als het commando |\tabel|.
	Het enige verschil is dat het commando |\|{\lstlcs\hcode{tabel\\-max\\-pa\\-gina\\-breed\\-ge\\-schaald}} de tabel zodanig schaalt dat hij de volledige tekstbreedte van de pagina benut.
	Dit is vooral handig als de tabel bij het gebruik van het commando |\tabel| te breed is om op de pagina te passen.
	
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\langetabel}}{\textbackslash{}langetabel}}
	Het commando |\langetabel| moet gebruikt worden als een tabel langer is dan een pagina.
	Dit commando zorgt ervoor dat de tabel netjes wordt verdeeld over meerdere pagina's.
	De parameters zijn bijna gelijk aan die van het commando |\tabel|.
	De eerste (optionele) parameter ontbreekt en er is een extra parameter waaraan het aantal kolommen moet worden meegegeven.
	Een lange tabel is geen \squote{floating} object en wordt dus altijd op de plaats waar hij gedefinieerd is neergezet.
	Dit kan er toe leiden dat een tabel die eigenlijk wel op een pagina past toch verdeeld wordt over meerdere pagina's.
	Gebruik het commando |\langetabel| dus alleen als een tabel die gemaakt is met het commando |\tabel| niet op een pagina past.
	
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabelX}}{\textbackslash{}tabelX}}
	Dit commando gebruikt normaal gesproken de volledige tekstbreedte.
	Je kunt als eerste optionele parameter ook de gewenste breedte opgeven.
	Bij dit commando kun je gebruik maken van de kolomspecificatie |X|. 
	Hiermee kun je kolommen \squote{uitvullen} zodat de tabel de gehele tekstbreedte van de pagina gebruikt.
	De kolomspecificatie |X| zorgt er bijvoorbeeld voor dat de tekst in de kolom met rechte kantlijnen links en rechts uitgevuld en uitgelijnd wordt.
	De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld2} produceert \cref{tab:tabelvoorbeeld2}.
	
%	% #1 = (optional) extra key=value paren voor lstset b.v.
%	%      style = cstyle, cppstyle, pystyle, mstyle of astyle (C, C++, Python, MATLAB, AVR assembler)
%	%      style = linenumbers
%	% #2 = label=lst:#2
%	% #3 = titel
%	\begin{floatlst}[
%		style=lstyle, 
%	]{tabelvoorbeeld2}{{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:tabelvoorbeeld2} gemaakt is.}}
%	\tabelX{Zomaar een uitgevulde tabel.}{tabelvoorbeeld2}{XX}{
%		Kolom 1 & Kolom2
%	}{        
%		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. &
%		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.
%	}
%	\end{floatlst}	

	\listing{tabelvoorbeeld2}
	
%>tabelvoorbeeld2
	\tabelX{Zomaar een uitgevulde tabel.}{tabelvoorbeeld2}{XX}{
		Kolom 1 & Kolom2
	}{        
		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt.&
		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
		De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.
	}
%<tabelvoorbeeld2
	
	Het is ook mogelijk om de kolommen die uitgevuld worden niet even breed te maken.
	De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld3} produceert \cref{tab:tabelvoorbeeld3}.
	Hierbij is de verhouding tussen de linker- en rechterkolom $0.67:1.33$ oftewel $1:2$.
	Het totaal van deze verhoudingsgetallen moet gelijk zijn aan het aantal |X|-kolommen.
	In dit geval $0.67 + 1.33 = 2$.   
	
	\listing{tabelvoorbeeld3}
	
%>tabelvoorbeeld3
	\tabelX{Zomaar een uitgevulde tabel met kolommen van ongelijke breedte.}{tabelvoorbeeld3}{>{\hsize = 0.67\hsize\linewidth = \hsize}X>{\hsize = 1.33\hsize\linewidth = \hsize}X}{
		Kolom 1 & Kolom2
	}{        
		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. &
		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
		De rechterkolom zal twee keer zo breed zijn als de linker.
	}
%<tabelvoorbeeld3
	
	Als je de |X|-kolom alleen links, alleen rechts of helemaal niet uitgevuld wilt hebben, dan kan dat door een prefix toe te voegen aan de |X|-kolomspecificatie, zie \cref{tab:xspecs}.
	
	\tabel{Verschillende prefixen van de \lcode{X}-kolomspecificatie.}{xspecs}{ll}{
		uitlijning & \lcode{X}-kolomspecificatie met prefix
	}{
		niet & \lcode{>\{\\centering\\arraybackslash\}X} \\
		rechts & \lcode{>\{\\raggedleft\\arraybackslash\}X} \\
		links & \lcode{>\{\\raggedright\\arraybackslash\}X} \\
		links en rechts & \lcode{X}
	}
	
	Het commando |\arraybackslash| is alleen maar nodig in de prefix als in de tabel zelf het commando |\newline| gebruikt wordt.
	De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld4} produceert \cref{tab:tabelvoorbeeld4}.
	
	\listing{tabelvoorbeeld4}
	
%>tabelvoorbeeld4
	\tabelX{Tabel met X kolommen.}{tabelvoorbeeld4} {>{\centering}X>{\raggedleft}X>{\raggedright}XX}{
		\texttt{>\{\textbackslash{}centering\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedleft\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedright\}X} & 
		\texttt{X}
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn. \\
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.
	}
%<tabelvoorbeeld4

	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\langetabelX}}{\textbackslash{}langetabelX}}
	Het commando |\langetabelX| moet gebruikt worden als een tabel langer is dan een pagina.
	Dit commando zorgt ervoor dat de tabel netjes wordt verdeeld over meerdere pagina's.
	De parameters zijn bijna gelijk aan die van het commando |\tabelX|.
	De eerste (optionele) parameter ontbreekt en er is een extra parameter waaraan het aantal kolommen moet worden meegegeven.
	Een lange tabel is geen \squote{floating} object en wordt dus altijd op de plaats waar hij gedefinieerd is neergezet.
	Dit kan er toe leiden dat een tabel die eigenlijk wel op een pagina past toch verdeeld wordt over meerdere pagina's.
	Gebruik het commando |\langetabelX| dus alleen als een tabel die gemaakt is met het commando |\tabelX| niet op een pagina past.
	
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabelXm}}{\textbackslash{}tabelXm}}
	Zoals je in \cref{tab:tabelvoorbeeld3} kunt zien worden de regels verticaal aan de top van de regel uitgelijnd.
	Als je de regels verticaal uitgelijnd wilt hebben op het midden van de regel, dan moet je het commando |\tabelXm| gebruiken.
	
	De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld5} produceert \cref{tab:tabelvoorbeeld5}.
	
	\listing{tabelvoorbeeld5}
	
%>tabelvoorbeeld5
	\tabelXm{Zomaar een uitgevulde tabel waarbij de regels verticaal in het midden uitgelijnd worden}{tabelvoorbeeld5}{XX}{
		Kolom 1 & Kolom2
	}{        
		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt.&
		Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
		De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.\\
		Tweede regel & 	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
		De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.
	}
%<tabelvoorbeeld5
		
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\langetabelXm}}{\textbackslash{}langetabelXm}}
	Het commando |\langetabelXm| moet gebruikt worden als een tabel langer is dan een pagina.
	Dit commando zorgt ervoor dat de tabel netjes wordt verdeeld over meerdere pagina's.
	De parameters zijn bijna gelijk aan die van het commando |\tabelXm|.
	De eerste (optionele) parameter ontbreekt en er is een extra parameter waaraan het aantal kolommen moet worden meegegeven.
	Een lange tabel is geen \squote{floating} object en wordt dus altijd op de plaats waar hij gedefinieerd is neergezet.
	Dit kan er toe leiden dat een tabel die eigenlijk wel op een pagina past toch verdeeld wordt over meerdere pagina's.
	Gebruik het commando |\langetabelXm| dus alleen als een tabel die gemaakt is met het commando |\tabelXm| niet op een pagina past.

	\clearpage	
	\section{Problemen en oplossingen}
	Het gebruik van de tabel-commando's leidt soms tot problemen.
	Enkele van deze problemen met de bijbehorende oplossingen worden in dit hoofdstuk besproken.
\end{llstShortInline}	
	\subsection{\texorpdfstring{Het gebruik van \code{\|} in de kolomdefinitie}{Het gebruik van | in de kolomdefinitie}}
\begin{llstShortInline}
	In |styleCode.tex| zijn een aantal environments gedefinieerd waarmee je eenvoudig inline programmeercode in een document kunt opnemen door het tussen \code{\|}-en te plaatsen.
	Bijvoorbeeld voor C-code kun je dit doen zoals weergegeven in \cref{lst:clstShortInline}.
	Het resultaat van deze \LaTeX{}-code is gegeven in \cref{fig:clstShortInline}.

\begin{floatlst}[style=lstyle]{clstShortInline}{Het gebruik van \lcode{clstShortInline}.}
\begin{clstShortInline}
	In deze paragraaf kan eenvoudig C-code opgenomen worden.
	Een voorbeeld van een |if|-statement is |if (Pasen == Pinxteren)|.
\end{clstShortInline}
\end{floatlst}

	\figuur{width=.9\textwidth}{clstShortInline}{Het resultaat van de code uit \cref{lst:clstShortInline}.}
		
	Als in zo'n environment een tabel opgenomen wordt met een verticale streep tussen enkele kolommen\footnote{%
		Door het teken \code{\|} op te nemen in de kolomdefinitie.
	} dan ontstaat een foutmelding omdat het \code{\|}-teken geherdefinieerd is.
	
	De code die gegeven is in \cref{lst:tabelInclstShortInline} levert de volgende foutmelding op:
	\dquote{\code{Use of \\lstinline doesn't match its definition.}}.
	
\begin{floatlst}[style=lstyle]{tabelInclstShortInline}{Een tabel in een \lcode{clstShortInline}-environment.}
\begin{clstShortInline}
	In deze paragraaf kan eenvoudig C-code opgenomen worden.
	Een voorbeeld van een |if|-statement is |if (Pasen == Pinxteren)|.
	\tabel{Een waarheidstabel.}{waarheid}{cc|cc}{
		$a$ & $b$ & $a+b$ & $a\cdot{}b$
	}{
		0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 0\\
		1 & 0 & 1 & 0\\
		1 & 1 & 1 & 1
	}
\end{clstShortInline}
\end{floatlst}

	Dit kan eenvoudig opgelost worden door de environment voor de tabeldefinitie uit te zetten en daarna weer aan te zetten,
	zie \cref{lst:tabelUitclstShortInline}. Het resultaat van deze \LaTeX{}-code is gegeven in \cref{fig:tabelUitclstShortInline}.

\begin{floatlst}[style=lstyle]{tabelUitclstShortInline}{Een tabel buiten een \lcode{clstShortInline}-environment.}
\begin{clstShortInline}
	In deze paragraaf kan eenvoudig C-code opgenomen worden.
	Een voorbeeld van een |if|-statement is |if (Pasen == Pinxteren)|.
\end{clstShortInline}
\tabel{Een waarheidstabel.}{waarheid}{cc|cc}{
	$a$ & $b$ & $a+b$ & $a\cdot{}b$
}{
	0 & 0 & 0 & 0\\
	0 & 1 & 1 & 0\\
	1 & 0 & 1 & 0\\
	1 & 1 & 1 & 1
}

\begin{clstShortInline}
	Een voorbeeld van een |while|-statement is |while (Pasen != Pinxteren)|.
\end{clstShortInline}
\end{floatlst}

	\figuur{width=.9\textwidth}{tabelUitclstShortInline}{Het resultaat van de code uit \cref{lst:tabelUitclstShortInline}.}
	
	Over het algemeen wordt geadviseerd om geen verticale lijnen tussen de kolommen in een tabel te gebruiken.
	Soms kan een verticale lijn de tabel wel duidelijker maken, bijvoorbeeld om in een waarheidstabel de scheiding tussen de in- en uitgangen duidelijk te maken.

	\subsection{\texorpdfstring{Het gebruik van \lcode{\\multicolumn} in de tabelkop}{Het gebruik van \textbackslash{}multicolumn in de tabelkop}}
	Het commando |\multicolumn| werkt niet in een tabelkop. 
	Dit komt omdat in |\hr_kopstijl:n| al een |\multicolumn| gebruikt wordt om de tekst in de kop van de juiste voorgrondkleur (wit) te voorzien en te centreren in de kolom.
	
	Dit probleem kan opgelost worden door het betreffende |\tabel|-commando te kopiëren en de aanroep naar |\hr_tabelkop:n| te vervangen door een aanroep naar \hcode{\\hr_tabel\\-kop\\-multi\\-col\\-umn:n}, zie \cref{lst:hr_tabelkopmulticolumn}.

	\listing[Het commando \lcode{hr_tabelkopmulticolumn:n}.]{hr_tabelkopmulticolumn}	
	
	In \cref{lst:tabelmulticolumn} is het commando |\tabelmulticolumn| gedefinieerd door het commando |\tabel| uit |style_nl_NL.tex| te kopiëren en is de aanroep naar \hcode{\\hr\_tabel\\-kop:n} vervangen door een aanroep naar |\hr_tabelkopmulticolumn:n|.
	
	\listing[Het commando \lcode{tabelmulticolumn}.]{tabelmulticolumn}	
	
	\Cref{tab:vb_tabelmulticolumn} is gemaakt met dit nieuwe commando |\tabelmulticolumn|, zie \cref{lst:vb_tabelmulticolumn}.
	Er moet nu voor elke kolom in de kop een |\multicolumn| commando gebruikt worden, ook als de koptekst maar één kolom beslaat.

	Bijvoorbeeld:	
\begin{lstfragment}[style=lstyle]
	\multicolum{1}{c}{\textcolor{white}{\textbf{koptekst}}
\end{lstfragment}
	De eerste parameter van |\multicolumn| geeft aan over hoeveel kolommen de koptekst uitgesmeerd wordt.
		
	\listing{vb_tabelmulticolumn}
	
%>vb_tabelmulticolumn
	\tabelmulticolumn{Voorbeeld van een multicolumn koptekst: de EXOR-functie}{vb_tabelmulticolumn}{ccc}{
		\multicolumn{2}{c}{\textcolor{white}{\textbf{inputs}}} & \multicolumn{1}{c}{\textcolor{white}{\textbf{output}}} 
	}{
		0 & 0 & 0 \\	 
		0 & 1 & 1 \\	 
		1 & 0 & 1 \\	 
		1 & 0 & 0 	 
	}
%<vb_tabelmulticolumn
	
	Let op: de commando's |\hr_tabelkopmulticolumn:n| en |\tabelmulticolumn| zijn niet in |style_nl_NL.tex| opgenomen en deze code moet je dus zelf in je document kopiëren, zie \cref{lst:hr_tabelkopmulticolumn,lst:tabelmulticolumn}.
	
	%\clearpage	
	\section{Voorbeelden}
	In dit hoofdstuk vind je voorbeelden van het gebruik van de verschillende commando's om tabellen te maken in de HR-stijl.
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabel}}{\textbackslash{}tabel}}
	\Cref{tab:vb1} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabel|, zie \cref{lst:vb1}.
	
	\listing{vb1}

	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt. Als de tabel nog op de pagina past. Anders verschuift (float) de tabel naar de volgende pagina.

	% commando voor tabel
	% #1 OPTIONEEL = placement argument voor table e.g. tb or H 
	% #2 = titel
	% #3 = labelnaam=tab:#3
	% #4 = tabu kolom definities
	% #5 = kop tabel (eerste regel)
	% #6 = inhoud tabel (rest van de regels)
	%      gebruik \\ om rijen te scheiden
%>vb1
	\tabel{Eenvoudige tabel.}{vb1}{clr}{
		\# & artikel & aantal
	}{
		1 & weerstanden & 10 \\
		2 & condensatoren & 200 \\
		3 & spoelen & 3
	}
%<vb1
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt. Als de tabel nog op de pagina past. Anders verschuift (float) de tabel naar de volgende pagina.

	%\clearpage
	\Cref{tab:vb2} is gebruikt het placement argument |H|, zie \cref{lst:vb2}.
	
	\listing{vb2}
	
	Deze tekst wordt altijd boven de tabel afgedrukt omdat het placement argument |H| gebruikt is.

%>vb2
	\tabel[H]{Eenvoudige tabel.}{vb2}{clr}{
		\# & artikel & aantal
	}{
		1 & weerstanden & 10 \\
		2 & condensatoren & 200 \\
		3 & spoelen & 3
	}
%<vb2
	
	Deze tekst wordt altijd onder de tabel afgedrukt omdat het  placement argument |H| gebruikt is.
	
	\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\langetabel}}{\textbackslash{}langetabel}}
	\Cref{tab:vb3} is gemaakt met het nieuwe commando |\langetabel|. De ingekorte \LaTeX{}-code is gegeven in \cref{lst:vb3}.

	\lstinput[
		style=lstyle,
		breakatwhitespace=false, 
		rangebeginprefix= \%>,
		rangeendprefix=\%<,
		linerange={vb31-vb31,vb32-vb32},
	]{../main.tex}{vb3}{Ingekorte \LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:vb3} gemaakt is.}
	
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
	%Workaround om vreemde foutmelding (Extra }, or forgotten \endgroup) te vermijden.
%>vb31
	\langetabel{Eenvoudige maar lange tabel.}{vb3}{clr}{
		\# & artikel & aantal
	}{
		1 & weerstanden die op voorraad zijn & 10 \\
		2 & condensatoren & 200 \\
		3 & spoelen & 3 \\
		4 & weerstanden & 10 \\
		5 & condensatoren & 200 \\
%<vb31
		6 & spoelen & 3 \\
		7 & weerstanden & 10 \\
		8 & condensatoren & 200 \\
		9 & spoelen & 3 \\
		10 & weerstanden & 10 \\
		11 & condensatoren & 200 \\
		12 & spoelen & 3 \\
		13 & weerstanden & 10 \\
		14 & condensatoren & 200 \\
		15 & spoelen & 3 \\
		16 & weerstanden & 10 \\
		17 & condensatoren & 200 \\
		18 & spoelen & 3 \\
		19 & weerstanden & 10 \\
		20 & condensatoren & 200 \\
		21 & spoelen & 3 \\
		22 & weerstanden & 10 \\
		23 & condensatoren & 200 \\
		24 & spoelen & 3 \\
		25 & weerstanden & 10 \\
		26 & condensatoren & 200 \\
		27 & spoelen & 3 \\
		28 & weerstanden & 10 \\
		29 & condensatoren & 200 \\
		30 & spoelen & 3 \\
		31 & weerstanden & 10 \\
		32 & condensatoren & 200 \\
		33 & spoelen & 3 \\
		34 & weerstanden & 10 \\
		35 & condensatoren & 200 \\
%>vb32
		36 & spoelen & 3 \\
		37 & weerstanden & 10 \\
		38 & condensatoren & 200 \\
		39 & spoelen & 3 \\
		40 & weerstanden & 10 \\
	}{3}
%<vb32
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.
	
	\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabelX}}{\textbackslash{}tabelX}}
	\Cref{tab:vb4} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabelX|, zie \cref{lst:vb4}.
	
	\listing{vb4}

	\clearpage	
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.

%>vb4
	\tabelX{Tabel met X kolommen.}{vb4}{>{\centering}X>{\raggedleft}X>{\raggedright}XX}{
		\texttt{>\{\textbackslash{}centering\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedleft\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedright\}X} & 
		\texttt{X}
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} gebruikt om de regel af te breken.\\
		Dit is rij nummer 2 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.
	}
%<vb4

	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.

	\clearpage
	\Cref{tab:vb5} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabelX|, zie \cref{lst:vb5}. De optionele parameters zijn niet gebruikt, zie \cref{lst:vb5}.

	\listing{vb5}

	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.

%>vb5
	\tabelX{Tabel met ongelijke X kolommen.}{vb5}{>{\hsize = 1.33\hsize\linewidth = \hsize}X>{\hsize = 0.67\hsize\linewidth = \hsize}X}{
		kolom 1 & 
		kolom 2
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 1 moet twee keer zo breed zijn als kolom 2. &
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 2 moet maar half zo breed zijn als kolom 1. 
	}
%<vb5
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.

	\clearpage
	\Cref{tab:vb6} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabelX| met een tweede optionele parameter |H|, zie \cref{lst:vb6}.

	\listing{vb6}

	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.

%>vb6	
	\tabelX[\textwidth][H]{Tabel met ongelijke X kolommen.}{vb6}{>{\hsize = 1.33\hsize\linewidth = \hsize}X>{\hsize = 0.67\hsize\linewidth = \hsize}X}{
		kolom 1 & 
		kolom 2
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 1 moet twee keer zo breed zijn als kolom 2. &
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 2 moet maar half zo breed zijn als kolom 1. 
	}
%<vb6
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.
	
	\clearpage
	\Cref{tab:vb7} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabelX| met een eerste optionele parameter |.8\textwidth|, zie \cref{lst:vb7}.
	
	\listing{vb7}	
	
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.

%>vb7
	\tabelX[.8\textwidth]{Tabel met ongelijke X kolommen.}{vb7}{>{\hsize = 1.33\hsize\linewidth = \hsize}X>{\hsize = 0.67\hsize\linewidth = \hsize}X}{
		kolom 1 & 
		kolom 2
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 1 moet twee keer zo breed zijn als kolom 2. &
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 2 moet maar half zo breed zijn als kolom 1. 
	}
%<vb7
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.

	\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\langetabelX}}{\textbackslash{}langetabelX}}
	
	\Cref{tab:vb8} is gemaakt met het nieuwe commando |\langetabelX|. De ingekorte \LaTeX{}-code is gegeven in \cref{lst:vb8}.
	
	\lstinput[
		style=lstyle,
		breakatwhitespace=false, 
		rangebeginprefix= \%>,
		rangeendprefix=\%<,
		linerange={vb81-vb81,vb82-vb82},
	]{../main.tex}{vb8}{Ingekorte \LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:vb8} gemaakt is.}
	
	\clearpage
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
%>vb81
	\langetabelX{Lange tabel met X kolommen.}{vb8}{>{\centering\arraybackslash}X>{\raggedleft\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}XX}{
		\texttt{>\{\textbackslash{}centering\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedleft\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedright\}X} & 
		\texttt{X}
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
%<vb81
		Dit is rij 2 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
		Dit is rij 3 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
		Dit is rij 4 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
%>vb82
		Dit is rij 5 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.
	}{4}
%<vb82
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.

	\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabelXm}}{\textbackslash{}tabelXm}}
	Als je de tekst in de kolommen verticaal in het midden uitgelijnd wilt hebben dan kun je het commando |\tabelXm| gebruiken.
	
	\Cref{tab:vb9} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabelXm|, zie \cref{lst:vb9}.
	
	\listing{vb9}
	
	\clearpage	
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
%>vb9
	\tabelXm{Tabel met X kolommen die verticaal in het midden uitgelijnd zijn.}{vb9}{>{\centering}X>{\raggedleft}X >{\raggedright}X X}{
		\texttt{>\{\textbackslash{}centering\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedleft\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedright\}X} & 
		\texttt{X}
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
		Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken. \\
		Dit is rij 2 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.
	}
%<vb9

	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.

	\clearpage
	\Cref{tab:vb10} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabelXm| met een eerste optionele parameter |.8\textwidth|, zie \cref{lst:vb10}.
	
	\listing{vb10}
	
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
%>vb10
	\tabelXm[.8\textwidth]{Tabel met ongelijke X kolommen.}{vb10}{>{\hsize=1.33\hsize\linewidth=\hsize}X >{\hsize=0.67\hsize\linewidth=\hsize}X}{
		kolom 1 & 
		kolom 2
	}{
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 1 moet twee keer zo breed zijn als kolom 2. &
		Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou uitgevuld moeten zijn.
		Kolom 2 moet maar half zo breed zijn als kolom 1. 
	}
%<vb10
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.

	\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\langetabelXm}}{\textbackslash{}langetabelXm}}
	Als je de tekst in de kolommen van een lange tabel verticaal in het midden uitgelijnd wilt hebben dan kun je het commando |\langetabelXm| gebruiken.

	\Cref{tab:vb11} is gemaakt met het nieuwe commando |\langetabelXm|, zie \cref{lst:vb11}.
	
	\listing{vb11}

	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
%>vb11
	\langetabelXm{Lange tabel met X kolommen.}{vb11}{>{\centering\arraybackslash }X>{\raggedleft\arraybackslash }X>{\raggedright\arraybackslash }XX}{
		\texttt{>\{\textbackslash{}centering\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedleft\}X} & 
		\texttt{>\{\textbackslash{}raggedright\}X} & 
		\texttt{X}
	}{
	Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
	Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
%<vb11
	Dit is rij 2 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
	Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
	Dit is rij 3 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
	Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
	Dit is rij 4 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
	Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.\\
%>vb11
	Dit is rij 5 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.\newline
	Hierboven is een \lcode{\\newline} commando gebruikt om de regel af te breken.
}{4}
%<vb11
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.
	
	\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\tabelmaxpaginabreedgeschaald}}{\textbackslash{}tabelmaxpaginabreedgeschaald}}
	\Cref{tab:vb12} is gemaakt met het nieuwe commando |\tabel| maar is te breed om netjes op de pagina te passen, zie \cref{lst:vb12}.
	
	\listing{vb12}
	
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
%>vb12
	\tabel{Tabel die te breed is.}{vb12}{cccccccc}{
		kolom 1 & kolom 2 & kolom 3 & kolom 4 & kolom 5 & kolom 6 & kolom 7	& kolom 8	
	}{
		bla & bla & bla & bla & bla & bla & bla	& bla
	}
%<vb12

	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.
	
	Door in plaats van |\tabel| het commando |\tabelmaxpaginabreedgeschaald| te gebruiken wordt de tabel geschaald zodat die netjes op de pagina past, zie \cref{lst:vb12}.

	\listing{vb13}
	
	%\clearpage
	Deze tekst wordt boven de tabel afgedrukt.
	
%>vb13
	\tabelmaxpaginabreedgeschaald{\Cref{tab:vb12} die eigenlijk te breed is, is nu geschaald.}{vb13}{cccccccc}{
		kolom 1 & kolom 2 & kolom 3 & kolom 4 & kolom 5 & kolom 6 & kolom 7	& kolom 8	
	}{
		bla & bla & bla & bla & bla & bla & bla	& bla
	}
%<vb13
	
	Deze tekst wordt onder de tabel afgedrukt.
	
	%\clearpage
	\subsection{\texorpdfstring{\lcode{\\versiehistorie}}{\textbackslash{}versiehistory}}
	Het commando |\versiehistorie| kan gebruikt worden om een versietabel af te drukken.
	Dit commando heeft een nieuwe implementatie gekregen.
	
	Voorbeeld van een opsomming buiten een tabel:
	\begin{itemize}
		\item Eerste item.
		\item Tweede item.
		\item Derde item.		
	\end{itemize}
	Tekst achter de opsomming.
	
	In een tabel moet je het de environment |itemizeintabel| gebruikten voor een opsomming in plaats van |itemize|.
	Als na de opsomming nog tekst volgt, dan moet je na de opsomming het commando |\vspace*{1.2\baselineskip}| gebruiken.
	De code van onderstaande versietabel is gegeven in \cref{lst:versiehistorie}
	
	\floatlstinput[
		style=lstyle, 
		rangebeginprefix= \%>,
		rangeendprefix=\%<,
		linerange={versiehistorie-versiehistorie},
	]{../main.tex}{versiehistorie}{\LaTeX{}-code waarmee de onderstaande versiehistorie gemaakt is.}

\needspace{6cm}
%>versiehistorie
	\versiehistorie{
		Datum & 3 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. Voorbeeld van een opsomming:
		\begin{itemizeintabel}
			\item Eerste item.
			\item Tweede item.
			\item Derde item.		
		\end{itemizeintabel}
		\vspace*{1.2\baselineskip}
		Tekst achter de opsomming.
		& \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 2 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. Voorbeeld van een opsomming:
		\begin{itemizeintabel}
			\item Eerste item.
			\item Tweede item.
			\item Derde item.		
		\end{itemizeintabel} 
		& \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 1 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. & \mailafko{BroJZ} \\
	}
%<versiehistorie
	
	\clearpage
	\section{Tips bij conversie}
	Bij het omzetten van documenten die tabellen bevatten in de HR-stijl die gedefinieerd zijn met het commando |\tabel| kun je gebruik maken van de volgende tips:
	\begin{itemize}
		\item 
		Tabellen waarbij geen gebruik gemaakt is van de kolomspecificatie |X| worden automatisch op de juiste manier omgezet.
		\item 
		Tabellen die gebruik maken van de kolomspecificatie |X| waarbij alle kolommen even breed zijn kunnen gebruik maken van het commando |\tabelX|. In \cref{tab:xcrlvertalen} is aangegeven hoe de oude (tabu) kolomspecificaties vertaald moeten worden naar de nieuwe (tabularx) kolomspecificaties.
		Het commando |\arraybackslash| is alleen maar nodig in de kolomspecificatue als in de tabel zelf het commando |\newline| gebruikt wordt.
		\item 
		Tabellen die gebruik maken van de kolomspecificatie waarbij de kolommen niet even breed zijn kunnen ook gebruik maken van het commando |\tabelX| daarbij moet de verhouding gelijk blijven, maar moet de som gelijk worden aan het aantal kolommen met kolomspecificatie |X|. 
		Zie \cref{tab:xvertalen}.
		\item 
		Tabellen die gebruik maken van de kolomspecificatie |X[m]| kunnen gebruik maken van het |\tabelXm| commando. 
	\end{itemize} 
	
	\tabel{Verschillende vertalingen van de \lcode{X}-kolomspecificatie.}{xcrlvertalen}{ll}{
		oud & nieuw
	}{
		\lcode{X[c]} & \lcode{>\{\\centering\\arraybackslash\}X} \\
		\lcode{X[r]} & \lcode{>\{\\raggedleft\\arraybackslash\}X} \\
		\lcode{X[l]} & \lcode{>\{\\raggedright\\arraybackslash\}X} \\
		\lcode{X} & \lcode{X}
	}
	
	\tabel{Verschillende vertalingen van de \lcode{X}-kolomspecificatie.}{xvertalen}{lp{8.5cm}}{
	oud & nieuw
	}{
		\lcode{X[1]X[2]} & \lcode{>\{\\hsize=0.67\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X} \newline \lcode{>\{\\hsize=1.33\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X}\\
		\lcode{X[1]X[2]X[3]} & \lcode{>\{\\hsize=0.5\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X} \newline \lcode{>\{\\hsize=1\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X} \newline
		\lcode{>\{\\hsize=1.5\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X}
	}
	
	Tabellen die gedefinieerd zijn met het commando |\tabelmaxpaginabreedgeschaald| kunnen op soortgelijke wijze worden omgezet.
	Voor lange tabellen die gedefinieerd zijn met het commando |\langetabel| geldt hetzelfde. 
	
	\section{Implementatie}
	De |tabu|-package\footnote{%
		\url{http://mirror.koddos.net/CTAN/macros/latex/contrib/tabu/tabu.pdf}.
	} geeft problemen sinds TeX Live 2019. 
	Er waren al eerder problemen met |m|-kolommen\footnote{%
		\url{https://tex.stackexchange.com/questions/430973/tabu-m-column-vertical-alignment-not-working-after-package-updates}.
	}.
	Er zijn pogingen\footnote{%
		\url{https://github.com/tabu-fixed/tabu}.
	} gedaan om e.a.\ te repareren maar die zijn niet erg succesvol.
	
	Er moet dus een nieuwe implementatie gemaakt worden van het commando |\tabel| zonder gebruik te maken van de |tabu|-package.
	
	Eerst wordt gekeken hoe tabellen gecodeerd kunnen worden en daarna zal m.b.v.\ \LaTeX3\footnote{%
		\url{https://ctan.org/pkg/l3kernel} en \url{https://ctan.org/pkg/l3packages}.	
	} geprobeerd worden om e.e.a.\ te automatiseren.
	
	Een eenvoudig voorbeeld van het gebruik van het commando |\tabel| is gegeven in \cref{lst:vb14}.
	Het resultaat is gegeven in \cref{tab:vb14}.
	
	\listing{vb14}
	
%>vb14
	% commando voor tabel
	% #1 OPTIONEEL = placement argument voor table e.g. tb or H 
	% #2 = titel
	% #3 = labelnaam=tab:#3
	% #4 = kolom definities
	% #5 = kop tabel (eerste regel)
	% #6 = inhoud tabel (rest van de regels)
	%      gebruik \\ om rijen te scheiden
	\tabel[H]{Eenvoudige tabel}{vb14}{clr}{
		\# & artikel & aantal
	}{
		1 & weerstanden & 10 \\
		2 & condensatoren & 200 \\
		3 & spoelen & 3
	}
%<vb14
	
	Zonder gebruik te maken van |tabu| kan deze tabel ook gecodeerd worden zoals gegeven in \cref{lst:vb15}. 
	Het resultaat is gegeven in \cref{tab:vb15}.
	
	\listing{vb15}
	% prevents stange error (tabel written beyond end of page).
%>vb15
	\begin{myTable}[H]
		\renewcommand{\arraystretch}{1.24}%
		\centering%
		\caption{Eenvoudige tabel}
		\label{tab:vb15}
		\begin{tabular}{|clr|}
			\arrayrulecolor{hrred}\hline
			\rowcolor{hrred} 
			\multicolumn{1}{c}{\textcolor{white}{\textbf{\#}}} & \multicolumn{1}{c}{\textcolor{white}{\textbf{artikel}}} & \multicolumn{1}{c}{\textcolor{white}{\textbf{aantal}}} \\ \hline
			1 & weerstanden & 10 \\
			2 & condensatoren & 200 \\
			3 & spoelen & 3 \\ \hline
		\end{tabular}%
	\end{myTable}
%<vb15
	
	Om de regels in \cref{tab:vb15} dezelfde hoogte te geven als bij gebruik van de |tabu|-environment moet het commando |arraystretch| geherdefinieerd worden. 
	
	De tabelkolomspecificaties die tot nu toe veel gebruikt zijn in documenten zijn: |c|, |l|, |r|, |X|, |X[c]|.
	
	Een voorbeeld van het gebruik van de kolomspecificatie |X| is in tabu is |X[1c]X[1l]X[2]|.

	Zonder gebruik te maken van |tabu| kan zo'n tabel ook gecodeerd worden zoals gegeven in \cref{lst:vb16}. 
	Het resultaat is gegeven in \cref{tab:vb16}.
	
	\listing{vb16}
	
%>vb16
	\begin{myTable}[H]
		\renewcommand{\arraystretch}{1.24}%
		\centering%
		\caption{Tabel met X kolommen}
		\label{tab:vb16}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\centering\arraybackslash\hsize = .75\hsize\linewidth = \hsize}X>{\centering\raggedright\hsize = .75\hsize\linewidth = \hsize}X>{\hsize = 1.5\hsize\linewidth = \hsize}X|}
			\arrayrulecolor{hrred}\hline
			\rowcolor{hrred} 
			\multicolumn{1}{c}{\textcolor{white} {\textbf{kolom X[1c]}}} & \multicolumn{1}{c}{\textcolor{white} {\textbf{kolom X[1l]}}} & \multicolumn{1}{c}{\textcolor{white} {\textbf{kolom X[2]}}} \\ \hline
			1 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou uitgevuld moeten zijn. Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou uitgevuld moeten zijn.\\
			2 & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou uitgevuld moeten zijn. Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou uitgevuld moeten zijn. \\\hline
		\end{tabularx}%
	\end{myTable}
%<vb16
	
	Een vertaaltabel voor de verschillende parameters van de |X|-kolomspecificaties is gegeven in \cref{tab:xspecificaties}.
	
	\tabel[H]{Verschillende parameters van de \lcode{X}-kolomspecificaties}{xspecificaties}{lp{8cm}}{
		tabu & tabularx
	}{
		\lcode{X} & \lcode{X} \\
		\lcode{X[r]} & \lcode{>\{\\raggedleft\\arraybackslash\}X} \\
		\lcode{X[l]} & \lcode{>\{\\raggedright\\arraybackslash\}X} \\
		\lcode{X[c]} & \lcode{>\{\\centering\\arraybackslash\}X} \\
		\lcode{X[1]X[2]} & \lcode{>\{\\hsize=.67\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X} \newline
		\lcode{>\{\\hsize=1.33\\hsize\\linewidth=\\hsize\}X}
	}

	Ik heb geprobeerd om het oude commando |\tabel| automatisch te vertalen naar de bovenstaande code die gebruik maakt van |tabular| of |tabularx|.
	Dat bleek echter te ingewikkeld te zijn.
	In overleg met Daniël Versluis heb ik vervolgens besloten om twee commando's te definiëren om het oude commando |\tabel| te vervangen namelijk |\tabel| en |\tabelX|.
	Tabellen zonder kolomspecificatie |X| kunnen dan automatisch omgezet worden.
	Tabellen met kolomspecificatie |X| moeten dan handmatig omgezet worden m.b.v. van het nieuwe commando|\tabelX|.
	
	Een probleem bij het gebruik van de kolomspecificatie |X| is dat dit niet zonder meer werkt met |longtable|. Er zijn diverse oplossingen:
	\begin{itemize}
		\item Package |ltxtable|\footnote{%
			\url{http://ctan.triasinformatica.nl/macros/latex/contrib/carlisle/ltxtable.pdf}.
		}. Het gebruik van deze package is niet handig omdat de code voor de tabel in een aparte file moet worden geplaatst.
		\item Package |ltablex|\footnote{%
			\url{http://ctan.cs.uu.nl/macros/latex/contrib/ltablex/ltablex.pdf}.
		}. Deze package is verouderd en functioneert niet goed.\footnote{%
			\url{https://texfaq.org/FAQ-longtab}.
		}.
		\item Package |xltab|\footnote{%
			\url{http://mirror.koddos.net/CTAN/macros/latex/contrib/xtab/xtab.pdf}.
		}. |xtab| is een uitbreiding van |supertabular|\footnote{%
			\url{https://ctan.org/pkg/supertabular}.
		}. |supertabular| was de voorloper van |longtable|.
		\item Package |xltabular|\footnote{%
			\url{http://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/macros/latex/contrib/xltabular/xltabular-doc.pdf}.
		}. Dit is een recentelijk verschenen package.
		\item Package |longtablex|\footnote{%
			\url{http://www.dekkerdocumenten.nl/latex/doc/longtablex.pdf}.
		}. Dit is geen \squote{standaard} package.
	\end{itemize}
	
	Uiteindelijk is gekozen om voor lange tabellen de package |xltabular| te gebruiken.
	
	Als voorbeeld nemen we de versiehistorie tabel. Deze kan met het commando |\|{\lstlcs\hcode{versie\\-hi\\-sto\\-rie}} worden weergegeven.
	
	\lstinput[
		style=lstyle, 
		breakatwhitespace=false, 
		rangebeginprefix= \%>,
		rangeendprefix=\%<,
		linerange={vb17-vb17},
	]{../main.tex}{vb17}{Eenvoudige voorbeeld van een versiehistorie.}
	
	\needspace{4cm}
%>vb17
	\versiehistorie{
		Datum & Versie & Omschrijving & Auteur
	}
%<vb17
	
	Hieronder volgt een versiehistorie tabel met meerdere regels.
	
	\versiehistorie{
		Datum & 10 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 9 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 8 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 7 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 6 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 5 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 4 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 3 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 2 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ} \\
		Datum & 1 & Beschrijving van de aanpassingen in deze versie. Natuurlijk worden de toevoegingen hier ook besproken. Daarbij kan gebruik gemaakt worden van een opsomming. & \mailafko{BroJZ}
	}
	
	De nieuwe commando's zijn geschreven in \LaTeX3\footnote{%
		\url{https://ctan.org/pkg/l3kernel} en \url{https://ctan.org/pkg/l3packages}.	
	}.
	De implementatie van alle tabel-commando's is gegeven in \cref{lst:codetabel}.
	
	\lstinput[
		style=lstyle,
		breakatwhitespace=false, 
		rangebeginprefix= \%>,
		rangeendprefix=\%<,
		linerange={tabel-tabel},
	]{../style_nl_NL.tex}{codetabel}{\LaTeX{}-code waarmee de tabel-commando's geïmplementeerd zijn.}
	
	De code voor een versiehistorie tabel zonder gebruik van |longtabu| is gegeven in \cref{lst:codeversiehistorie}.

	\lstinput[
		style=lstyle, 
		breakatwhitespace=false, 
		rangebeginprefix= \%>,
		rangeendprefix=\%<,
		linerange={versiehistorie-versiehistorie},
	]{../style_nl_NL.tex}{codeversiehistorie}{\LaTeX{}-code waarmee het commando \lcode{\\versiehistorie} geïmplementeerd is.}

\end{llstShortInline}
\end{document}